{
  "questions": [
    {
      "questionText": "ফেসবুকের নির্মাতা কে?",
      "options": [
        "স্টিভ জবস",
        "বিলগেটস",
        "মার্ক জুকারবার্গ",
        "টিম বার্নার্স লি"
      ],
      "correctOption": "মার্ক জুকারবার্গ"
    },
    {
      "questionText": "মানুষের প্রকৃতি নির্ভরশীলতা কমে যাওয়ার পিছনে কারণ কী?",
      "options": [
        "যন্ত্রের আবিষ্কার ও ব্যবহার",
        "অর্থের ব্যবহার",
        "ইন্টারনেট",
        "তথ্যের ক্রমবিকাশ"
      ],
      "correctOption": "যন্ত্রের আবিষ্কার ও ব্যবহার"
    },
    {
      "questionText": "জ্ঞানভিত্তিক সমাজ তৈরির বিপ্লবে অংশগ্রহণে কোন দক্ষতাটি সবচেয়ে জরুরি?",
      "options": [
        "সৃজনশীলতা",
        "বিপ্লব করার ক্ষমতা",
        "চিন্তা-ভাবনা",
        "তথ্য এবং যোগাযোগ প্রযুক্তিতে পারদর্শিতা"
      ],
      "correctOption": "চিন্তা-ভাবনা"
    },
    {
      "questionText": "কম্পিউটারকে সচল ও কার্যক্ষম রাখতে কী করতে হবে?",
      "options": [
        "নতুন কম্পিউটার কিনতে হবে",
        "রক্ষণাবেক্ষণ",
        "কম্পিউটার সফটওয়্যার বদলাতে হবে",
        "Repair করতে হবে"
      ],
      "correctOption": "রক্ষণাবেক্ষণ"
    },
    {
      "questionText": "কখন অপারেটিং সিস্টেমের আপডেট স্বয়ংক্রিয়ভাবে হয়?",
      "options": [
        "প্রতিদিন ব্যবহার করলে",
        "বদলালে",
        "ইন্টারনেট সংযোগ থাকলে",
        "ইন্টারনেট বন্ধ থাকলে"
      ],
      "correctOption": "প্রতিদিন ব্যবহার করলে"
    },
    {
      "questionText": "কোন সফটওয়্যার ব্যবহার করে কম্পিউটারকে সচল ও গতিশীল রাখা যায়?",
      "options": [
        "অপারেটিং সিস্টেম",
        "ক্লিনার",
        "উইনরার (Winrar)",
        "রেজিস্ট্রি ক্লিনআপ সফটওয়্যার"
      ],
      "correctOption": "অপারেটিং সিস্টেম"
    },
    {
      "questionText": "কোনটির ব্যবহার ছাড়া ICT যন্ত্রের ব্যবহার কল্পনা করা যায় না?",
      "options": [
        "সাউন্ড বক্স",
        "গেম",
        "ওয়েব ক্যাম",
        "ইন্টারনেট"
      ],
      "correctOption": "ইন্টারনেট"
    },
    {
      "questionText": "এন্টিভাইরাস সফটওয়্যারগুলো কোথায় হালনাগাদ করা যায়?",
      "options": [
        "সফটওয়্যার প্রতিষ্ঠানে গিয়ে",
        "কম্পিউটারে",
        "ইন্টারনেটে",
        "ওয়েবসাইটে"
      ],
      "correctOption": "কম্পিউটারে"
    },
    {
      "questionText": "Operating System Software ইনস্টল করার প্রক্রিয়াটি কীরূপ?",
      "options": [
        "সহজ",
        "সময়সাপেক্ষ",
        "জটিল",
        "ইনস্টল করা যায় না"
      ],
      "correctOption": "সময়সাপেক্ষ"
    },
    {
      "questionText": "অপারেটিং সিস্টেম সফটওয়্যার কী নামে পরিচিত?",
      "options": [
        "প্রোগ্রামিং",
        "এপ্লিকেশন সফটওয়্যার",
        "সিস্টেম সফটওয়্যার",
        "ডেটাবেজ"
      ],
      "correctOption": "সিস্টেম সফটওয়্যার"
    },
    {
      "questionText": "তথ্য ও যোগাযোগ প্রযুক্তির বিকাশে কোনটির অবদান সবচ্যই বেশি?",
      "options": [
        "রেডিও",
        "টেলিফোন",
        "টেলিভিশন",
        "কম্পিউটার"
      ],
      "correctOption": "কম্পিউটার"
    },
    {
      "questionText": "টেলিযোগাযোগের মাধ্যমে সভা করাকে কী বলা হয়?",
      "options": [
        "টেলিকনফারেন্স",
        "টেলিকমিউনিকেশন",
        "ভিডিও কনফারেন্স",
        "ভিডিও চ্যাটিং"
      ],
      "correctOption": "টেলিকনফারেন্স"
    },
    {
      "questionText": "রোগী দূরের ডাক্তারের কাছ থেকে সেবা পেতে পারে কোনটির মাধ্যমে?",
      "options": [
        "ভিডিও কনফারেন্স",
        "অনলাইন চ্যাটিং",
        "টেলিকনফারেন্স",
        "ভয়েস কল"
      ],
      "correctOption": "টেলিকনফারেন্স"
    },
    {
      "questionText": "সাম্প্রতিক সময়ে কোনটির ব্যাপক প্রসার হয়েছে?",
      "options": [
        "টেলিভিশন",
        "ইন্টারনেট",
        "কম্পিউটার",
        "মোবাইল"
      ],
      "correctOption": "ইন্টারনেট"
    },
    {
      "questionText": "তথ্য প্রযুক্তি বলতে মূলত কী বুঝায়?",
      "options": [
        "তথ্য রাখা ও ব্যবহার করার প্রযুক্তি",
        "তথ্য বিক্রির প্রযুক্তি",
        "তথ্য বিকৃতির প্রযুক্তি",
        "শুধুমাত্র তথ্য সংরক্ষণ করার প্রযুক্তি"
      ],
      "correctOption": "তথ্য রাখা ও ব্যবহার করার প্রযুক্তি"
    },
    {
      "questionText": "স্কাইপি বলতে কী বুঝায়?",
      "options": [
        "ইলেকট্রনিক্স গুডস",
        "ভিডিও চ্যাটিং ব্যবস্থার মাধ্যম",
        "রেডিও স্টেশন",
        "স্পেইস স্টেশন"
      ],
      "correctOption": "ভিডিও চ্যাটিং ব্যবস্থার মাধ্যম"
    },
    {
      "questionText": "বর্তমান সময়ের আধুনিক সকল যোগাযোগ ও সম্প্রচার ব্যবস্থাই মূলত কী নির্ভর?",
      "options": [
        "স্যাটেলাইট",
        "রেডিও",
        "টেলিভিশন",
        "দৈনিক পত্রিকা"
      ],
      "correctOption": "ইন্টারনেট"
    },
    {
      "questionText": "টেলিভিশন একটি",
      "options": [
        "প্রেরক যন্ত্র",
        "একমুখী যোগাযোগ ব্যবস্থা",
        "দ্বিমুখী যোগাযোগ ব্যবস্থা",
        "টেলিকমিউনিকেশন"
      ],
      "correctOption": "একমুখী যোগাযোগ ব্যবস্থা"
    },
    {
      "questionText": "কোন প্রযুক্তি ব্যবহার করে ভিন্ন স্থানে থেকেও মিটিং এর কাজ সম্পন্ন করা যায়?",
      "options": [
        "ই-মেইল",
        "ফেসবুক",
        "টেলিকনফারেন্সিং",
        "টুইটার"
      ],
      "correctOption": "টেলিকনফারেন্সিং"
    },
    {
      "questionText": "কোনটি আবিষ্কারের ফলে যোগাযোগ ব্যবস্থার প্রভূত উন্নতি হয়?",
      "options": [
        "কম্পিউটার",
        "টেলিফোন",
        "প্রিন্টার",
        "টেলিগ্রাফ"
      ],
      "correctOption": "টেলিগ্রাফ"
    }
  ]
}
